% =====================================================================
% 6-р бүлэг  —  Дүгнэлт ба Ирээдүйн Судалгаа
% conclusion.tex  |  \input{conclusion} гэж үндсэн файлд оруулна
% Шаардлагатай package-ууд: booktabs, float, graphicx, enumitem,
%   amsmath, hyperref
% =====================================================================

\chapter{Дүгнэлт ба Ирээдүйн Судалгаа}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Судалгааны Үр Дүнгийн Нэгтгэл}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────

Энэхүү судалгааны ажил нь Монгол Улсын Их Сургуулийн дипломын ажлын
удирдлагын системийг Jakarta Server Faces~2.2 монолит архитектураас орчин
үеийн Microfrontend болон реактив микросервис архитектур руу шилжүүлэх
боломж, техникийн үндэслэл, хэмжигдэхүйц үр дүнг нотолж чадсан юм.
Судалгааны явцад хоёр тулгуур асуудлыг зэрэгцүүлэн шийдвэрлэв:
нэгдүгээрт, их сургуулийн орчинд оршин тогтнох нарийн бизнесийн логикийг~---
сэдэв зарлах, удирдагч багш хуваарилах, хэлэлцүүлгийн хороо байгуулах,
явцыг хянах~--- найдвартай, шалгагдахуйц байдлаар дижитал тогтолцоонд
шингээх; хоёрдугаарт, энэхүү нарийн логикийг технологийн хуучин өрийн
дарамтаас ангижруулж, ирээдүйд тэлэх чадвартай архитектурт суулгах.

Судалгааны бодит техникийн гарцыг дараах таван тулгуур бүтцэд
хураангуйлж болно.

\textbf{Нэгдүгээрт, Strangler Fig шилжилтийн загвар.} Martin Fowler
(2004)-ийн санал болгосон аажмын шилжилтийн энэ загварыг үндэс болгон
авч, JSF-ийн Tomcat серверийг нэгдсэн зохицуулагч болгон ашиглахын
зэрэгцээ React дээр суурилсан Microfrontend модулиудыг
\texttt{/microfrontends/} замаар нийтлэх гибрид архитектурыг амжилттай
хэрэгжүүллэв. Энэ загвар нь ``бүгдийг нэгэн зэрэг шинэчлэх'' эрсдэлт
аргаас зайлсхийж, бизнесийн тасралтгүй ажиллагааг хангасаар туршилтын
системийг бүтээх боломжийг олгов.

\textbf{Хоёрдугаарт, Vite Module Federation суурилсан MFE топологи.}
\texttt{@originjs/vite-plugin-federation} технологийг ашиглан зургаан
бие даасан frontend модуль~--- \texttt{module-auth}, \texttt{module-student},
\texttt{module-teacher}, \texttt{module-admin}, \texttt{module-thesis},
\texttt{module-committee}~--- нэгдсэн порталд нэгтгэв. Судалгааны явцад
тодорхойлогдсон чухал дизайн шийдвэр нь иймэрхүү: nested federation
топологи, өөрөөр хэлбэл алслагдсан модуль дахь алслагдсан модулийн
хамаарал нь \texttt{@originjs} хэрэгслийн статик хүргэлтийн орчинд runtime
алдаа үүсгэдэг бөгөөд үүнийг шийдвэрлэх оновчтой арга нь хамтарч
ашиглах бүрэлдэхүүнүүдийг \texttt{shared singleton} хэлбэрийн Ant Design
санд шилжүүлэн, тухайн модулийн дотор шууд нэгтгэх явдал болно.

\textbf{Гуравдугаарт, реактив микросервис арын дэд бүтэц.}
Spring WebFlux болон R2DBC технологид тулгуурласан зургаан бие даасан
микросервис~--- \texttt{user\_service}, \texttt{thesis\_service},
\texttt{topic\_service}, \texttt{workflow\_service},
\texttt{evaluation\_service}, \texttt{committee\_service}~--- нь Hexagonal
Architecture зарчмаар бүтэцлэгдэж, домейны логик нь технологийн дэд
давхаргаас бүрэн тусгаарлагдав. 5-р бүлгийн хэмжилтийн үр дүнд
тулгуурлавал, энэ архитектур нь 1,000 зэрэгцэх хэрэглэгчийн ачааллын
үед JSF-ийн 2,347~МБ-тай харьцуулахад ердөө 487~МБ RAM ашигладаг бөгөөд
P99 латенцийг 2,147~мс-аас 287~мс болгон 87.6\%-иар бууруулав.

\textbf{Дөрөвдүгээрт, аюулгүй байдлын нэгдсэн давхарга.}
\texttt{num\_auth-main} үйлчилгээ нь JWT суурилсан stateless баталгаажуулалтыг
хэрэгжүүлж, \texttt{sisiId} дээр суурилсан хэрэглэгчийн мэдэгдэл болон
дүрд тулгуурласан хандах эрхийн систем нь Hexagonal Architecture-ийн гадаад
адаптер хэлбэрээр хэрэгжсэн. Role-Based Access Control
(\texttt{ROLE\_ADMIN}, \texttt{ROLE\_TEACHER}, \texttt{ROLE\_STUDENT}) нь
frontend-ийн маршрутлалтай нягт уялдаж, нэвтрэлтийн аюулгүй байдлыг
end-to-end хангав.

\textbf{Тавдугаарт, бизнесийн нарийн дараалалт логик.} Дипломын ажлыг
сэдэв зарлахаас эхлэн хамгаалалтын комиссын дүгнэлт хүртэлх бүрэн
амьдралын мөчлөгийг \texttt{workflow\_service} нь State Machine загвараар
дүрслэж, \texttt{evaluation\_service} нь хорооны гишүүн бүрийн дүгнэлтийг
нэгтгэх тооцооллыг реактив урсгалаар хэрэгжүүллэв. Энэ нь JSF-ийн
хуудасд шингэсэн скрипт логикийг домейн давхаргад шилжүүлэх архитектурын
боловсруулалтын хамгийн том ололт болов.

Нэгтгэн дүгнэхэд, энэхүү судалгаа нь эрдэм шинжилгээний болон практик
хоёр зорилтыг нэгэн зэрэг биелүүлсэн: Монгол улсын их сургуулийн орчинд
тохирсон бодит бизнесийн хэрэгцээг хангахуйц системийг хэрэгжүүлэхийн
зэрэгцээ, Microfrontend шилжилтийн техникийн боломж болон хязгаарлалтыг
хэмжигдэхүйц нотлогдсон өгөгдөлд тулгуурлан шинжлэв.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Системийн Ирээдүйн Хөгжлийн Замнал}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────

Судалгааны явцад бүтээгдсэн прототип нь үйлдвэрлэлийн орчинд нэвтрүүлэхэд
тавигдах шаардлагуудтай харьцуулахад хэд хэдэн бэлтгэлийн үе шатыг
шаардана. Дараах замнал нь архитектурын бэлэн байдлын шаталсан хөгжлийн
бодит зам юм.

\subsection{CI/CD Паплайн ба GitOps Загвар}

Одоогийн хөгжүүлэлтийн урсгалд \texttt{build-modules.sh} скрипт нь гараар
ажилладаг бөгөөд энэ нь хүний алдааны эрсдэлийг нэмэгдүүлж, хурдан
хүргэлтийн зарчимтай зөрчилддөг. Ирээдүйн шатанд GitHub Actions болон
GitLab CI дээр суурилсан паплайн нь дараах зарчмаар бүтэцлэгдэх ёстой:

MFE модуль бүр бие даасан \texttt{workflow} файлтай байж, ажлын хавтаст
өөрчлөлт орсон тохиолдолд зөвхөн тухайн модулийн build, test, deploy
ажиллана~--- энэ нь Conway's Law-ийн жам ёсны үр дүн бөгөөд команд
бүр өөрийн хэсгийг бие даан хүргэх чадвартай болно. Artifact Registry-д
хадгалагдсан \texttt{dist/} агуулга нь content-hash файлын нэрийн ачаар
\texttt{Cache-Control: immutable} тохиргоотой CDN-д хурдан хүргэгдэнэ.
Canary deployment загвараар шинэ MFE версийг нийт хэрэглэгчдийн 5\%-д
хүргэж, хэмжүүрийн доройтол байхгүй тохиолдолд автоматаар 100\% рүү
нэмэгдүүлэх механизм нь MFE архитектурын онцгой давуу тал болно.

\subsection{Cloud-Native Дэд Бүтэц рүү Шилжих}

Kubernetes кластерт шилжих нь системийн тэлэх чадварын дараагийн логик
алхам бөгөөд үүнд дараах архитектурын шийдвэрүүд чухал:

\textbf{Service Mesh нэвтрүүлэлт.} Istio эсвэл Linkerd-ийг ашиглах нь
микросервисүүдийн хооронд mutual TLS, circuit breaker, retry logic,
observability-г application кодоос тусгаарлан дэд бүтцийн давхаргад
хэрэгжүүлнэ. Судалгааны 5.6-р хэсэгт дурдсан \texttt{traceparent}
гарчгийн тархалтыг OpenTelemetry Collector автоматаар хариуцах болно.

\textbf{Event-Driven Архитектур.} \texttt{workflow\_service}-ийн статус
шилжилтүүдийг Apache Kafka-гийн topic-уудаар дамжуулах нь
\texttt{thesis\_service}, \texttt{evaluation\_service},
\texttt{committee\_service} хоорондын цаг хугацааны хамаарлыг арилгаж,
Outbox Pattern ашиглан eventual consistency-г баталгаажуулна. Энэ нь
өнөөгийн synchronous HTTP дуудлагуудыг орлож, 2 фазын commit-ийн
хэрэгцээг арилгана.

\textbf{Serverless Функцууд.} Оврын хувьд тийм ч их ачааллын хэлбэлзэлд
өртдөггүй \texttt{evaluation\_service}-ийн тооцооллын логик нь AWS Lambda
буюу Google Cloud Functions дээр ажиллах боломжтой~--- энэ нь тасралтгүй
ажиллагааны зардлыг бууруулна.

\subsection{Frontend Архитектурын Боловсруулалт}

\textbf{Module Federation v2 ба Webpack~5.} \texttt{@originjs/vite-plugin-federation}
нь Rspack дэмжлэггүй байдаг тул Webpack~5-ийн жинхэнэ Module Federation~v2
руу шилжих нь runtime error-уудыг бууруулж, \texttt{SharedScope}
механизмаар singleton хамаарлыг илүү найдвартай удирдана.

\textbf{Design System Tokens.} Одоогийн код нь Tailwind utility class ба
Ant Design component-ийг хосолж ашигладаг. Нэгдсэн design token системийг
(\texttt{--color-primary}, \texttt{--spacing-base} гэх мэт CSS custom
property хэлбэрээр) тусгай \texttt{design-system} модульд байрлуулах нь
хуудасны харааны нэгдмэл байдлыг брэнд шинэчлэлтэд уян хатан байлгана.

\textbf{Web Components Хилийн Гэрээ.} MFE модулиуд хоорондын харилцааны
гэрээг \texttt{CustomEvent} ба \texttt{CustomElement} дээр суурилуулах нь
React, Vue, Svelte гэсэн ямар ч framework-тай нийцтэй болгож, ирээдүйн
frontend framework-ийн шилжилтийг архитектурт хүндрэлгүй зөвшөөрнө.

\subsection{Ажиллагааны Боловсруулалт ба SRE Туршлага}

Үйлдвэрлэлийн орчинд SRE (Site Reliability Engineering) туршлагын дагуу
дараах тогтолцоог байгуулах шаардлагатай: SLA тодорхойлолт
(availability $\geq 99.5\%$, P99 $< 500$~мс), Error Budget тооцоо,
Alertmanager дүрмүүд, болон Runbook автоматжуулалт. Prometheus + Grafana
stack дээр суурилсан нэгдсэн хяналтын самбар нь хэрэглэгчийн туршлагын
доройтлыг хэдхэн секундын дотор илрүүлэх боломжийг олгоно.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Шийдэгдээгүй Үлдсэн Судалгааны Асуудлууд}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────

5-р бүлгийн хэмжилт, шинжилгээний явцад нотлогдсон үр дүнгүүд нь мөн л
шийдвэрлэгдэхийг хүлээж буй архитектурын нарийн асуудлуудыг илрүүлэв.
Эдгээр нь зөвхөн энэ системийн биш, харин Microfrontend архитектурын
салбарын нийтлэг нээлттэй судалгааны асуудлууд бөгөөд ирээдүйн эрдэм
шинжилгээний ажилд чухал үндэслэл болж чадна.

\subsection{MFE Хоорондын Глобал Төлөвийн Удирдлага}

Энэхүү судалгааны протоколд хэрэглэгчийн нэвтрэлтийн төлөв
(\texttt{AuthContext}) нь \texttt{localStorage}-д хадгалагдаж, браузерын
хуудас дахин ачаалах замаар MFE модулиуд хооронд дамждаг. Энэ арга нь
функциональ боловч хэд хэдэн онолын сул талтай.

Нэгдүгээрт, \texttt{localStorage}-ийн эзэмшлийн асуудал: аль модуль нь
shared state-ийн эзэн мөн? Хэрэв \texttt{module-auth} болон
\texttt{module-teacher} хоёул нэг key-г өөр өөр мэдлэгийн тогтолцоонд
уншвал ``single source of truth'' зарчим зөрчигдөнө. Хоёрдугаарт, нэг
хуудас дотор хэд хэдэн MFE зэрэг render болох ``micro-shell'' топологид
\texttt{localStorage} poll буюу \texttt{BroadcastChannel API} ашиглахгүйгээр
real-time state синхрончлол боломжгүй. Гуравдугаарт,
\texttt{localStorage} нь XSS халдлагын гол бай учраас мэдрэмтгий JWT
token-ийг тэнд хадгалах нь аюулгүй байдлын эрсдэлийг дагуулна.

\textbf{Нээлттэй судалгааны асуудал:} MFE архитектурт глобал төлөвийн
оновчтой хилийн гэрээ юу байх ёстой вэ? \texttt{EventBus} загвар,
\texttt{Redux Micro Store} federal pattern, Module Federation-ийн
\texttt{SharedScope}-ийн реактив хувьсагч, эсвэл Identity Provider-ийн
\texttt{silent SSO refresh} endpoint~--- эдгээрийн аль нь хамгийн бага
холболт, хамгийн өндөр гүйцэтгэл, хамгийн тэнцвэртэй аюулгүй байдлыг
хангах вэ?

\subsection{Server-Side Rendering ба MFE: Тохиромжгүй байдлын Асуудал}

Одоогийн архитектур нь бүрэн Client-Side Rendering (CSR) загварт ажилладаг
тул хайлтын системийн индекслэлт (SEO) болон анхны хуудас ачааллын хурд
(FCP) хязгаарлагдмал. Next.js болон Astro-д суурилсан SSR загварын
хувьд MFE топологи нь хэд хэдэн онолын зөрчилтэй тулгардаг:

\texttt{remoteEntry.js} нь browser runtime-д ачааллагддаг бөгөөд Node.js
server орчинд синхрон байдлаар ачаалагдахгүй. Memoization, hydration
mismatch, болон server/client рендерийн ялгаа нь \texttt{React.hydrate()}
дуудлагад тодорхойлогдохгүй алдааг үүсгэнэ. \texttt{import()} dynamic
import нь Node.js-д нэмэлт \texttt{vm.Module} тохиргоо шаарддаг.

\textbf{Нээлттэй судалгааны асуудал:} SSR+MFE хослолыг найдвартай
хэрэгжүүлэхийн тулд Module Federation-ийн ямар өргөтгөл шаардлагатай
вэ? Webpack~5-ийн \texttt{asyncChunks} болон
\texttt{experiments.lazyCompilation}, эсвэл Module Federation~v2-ийн
\texttt{@mf-types/ssr} package~--- эдгээрийн аль нь үйлдвэрлэлийн
ачааллыг тэсвэрлэх чадвартай вэ?

\subsection{Cross-Module End-to-End Тестийн Нарийн Төвөгтэй байдал}

5-р бүлгийн SonarQube шинжилгээ нь тест хамрах хувийг харуулсан боловч
E2E тест нь архитектурт тулгарсан хамгийн нарийн төвөгтэй асуудлуудын нэг
хэвээр байна. Playwright эсвэл Cypress-ийг ашиглан ``Оюутан сэдэв сонгоно
$\to$ Удирдагч багш зөвшөөрнө $\to$ Хороо бүрдэнэ $\to$ Дүгнэлт оруулна''
гэсэн бүрэн ажлын урсгалыг нэг E2E туршилтаар шалгах нь дараах
хүндрэлтэй:

\textbf{Хувийн гэрээний хуваагдал:} MFE модуль бүр өөрийн хувийн DOM
бүтэцтэй бөгөөд нэг модулийн selector нь нөгөөд ажиллахгүй.
\textbf{Асинхрон ачааллын зохицуулалт:} \texttt{remoteEntry.js}
ачаалагдаагүй байхад Playwright нь \texttt{waitForSelector} ашиглан зогсох
боловч ачааллын timeout нь сүлжээний хурдаас хамааран тогтворгүй.
\textbf{Fixture хариуцлага:} Туршилтын fixtures (хэрэглэгчийн данс,
дипломын бичлэг) нь хэдэн сервисийн database-д зэрэг байх шаардлагатай~---
transaction rollback нь R2DBC реактив контекстэд синхрон байдлаар
ажиллахгүй.

\textbf{Нээлттэй судалгааны асуудал:} MFE архитектурт end-to-end
туршилтын хамрах хувийн оновчтой хэмжүүр юу вэ? Contract Testing
(Pact.io) загвараар frontend-backend гэрээг тусад нь баталгаажуулах нь
E2E тестийн хэрэгцээг үндсээр арилгаж чадах уу, эсвэл хоёулан
шаардлагатай хэвээр үлдэх үү?

\subsection{Microfrontend Дэд Бүтцийн Платформ Инженерчлэлийн Зардал}

Судалгааны 5.2-р хэсэгт тодорхойлсон давхар өгөгдлийн загварчлалын
асуудал (28 Java DTO + 28 TypeScript interface) нь архитектурын ``хийн
мэдрэмж'' (architectural smell) боловч илүү гүн асуудалд заадаг: MFE
архитектурын нийт дэд бүтцийн засвар үйлчилгээний зардал нь командын
бие даасан байдлаас олдох үнэ цэнийг хэтрэх цэг байдаг уу?

Google-ийн Internal Study (Winters et al., 2020)-д тодорхойлсон
``Platform Tax'' ухагдахуун нь MFE орчинд мэдэгдэхүйц: нэгдсэн
\texttt{remoteEntry.js} manifest удирдлага, хуваагдсан singleton-уудын
версийн зохицуулалт, MFE хил дамнасан холболтын баталгаажуулалт
(schema validation)~--- эдгээр бүгд нь тусгайлсан ``Platform Engineering''
командыг шаарддаг бөгөөд жижиг байгууллагад энэ нь боломжгүй зардал
байж болно.

\textbf{Нээлттэй судалгааны асуудал:} MFE архитектур ямар байгууллагын
хэмжээ, командын тоо, бизнесийн нарийн төвөгтэй байдлын прагийг давсны
дараа эдийн засгийн хувьд зөвтгөгддөг вэ? Энэ асуудлыг хэмжихийн тулд
Transaction Cost Economics (Williamson, 1975)-ийн загварыг MFE платформын
зардалд хэрэглэх нь нэгэн ирээдүйн судалгааны зам байж болно.

\subsection{Реактив Системийн Backpressure Удирдлага}

5-р бүлгийн ачааллын туршилт нь 1,000 зэрэгцэх хэрэглэгчийн дагуу
хэмждэг боловч \texttt{workflow\_service}-ийн State Machine transition нь
хэд хэдэн downstream сервис рүү реактив урсгалаар дамжсан үед backpressure
удирдлагын асуудал тодорхой бус хэвээр байна. Reactive Streams
спецификацийн \texttt{onBackpressureBuffer()},
\texttt{onBackpressureDrop()} операторуудын аль нь дипломын ажлын
workflow шилжилтийн утга учирт тохирох вэ? Буцагдсан request-ийн semantic
нь ямар байх ёстой вэ~--- ``Дипломын ажлыг \texttt{SUBMITTED} төлөвт
шилжүүлэх'' request нь backpressure-ийн улмаас буцаагдсан тохиолдолд
энэ нь бизнесийн дүрэм зөрчих үү?

\textbf{Нээлттэй судалгааны асуудал:} Эдийн засгийн болон семантикийн
үүднээс нарийн бизнесийн workflow-д реактив backpressure-ийн оновчтой
стратеги юу байх вэ?

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Төгсгөлийн Үг}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────

Технологийн дэвшил нь байгууллагуудад зарим тохиолдолд боломжийн биш мэт
санагдах сонголтыг тулгадаг: ``бүгдийг нурааж, дахин бариулах'' эсвэл
``хуучнаа мөнхрүүлж, улам гүн болгох''. Strangler Fig загвар нь энэ
хуурамч дилеммыг арилгадаг~--- мод өөрөө унахаас өмнө шинэ ургамал нь
эргэн тойрноо тэврэн ургах юм.

Энэхүү судалгаа нь ``migration is a technical problem'' гэсэн өнгөц
ойлголтыг няцааж чадсан гэж зохиогч үзэж байна. Архитектурын шилжилт нь
нэн тэргүүнд \textbf{байгууллагын хэмжүүрийн асуудал} бөгөөд удирдамж
тодорхойлох (governance), хил хязгаарыг заагах (bounded context),
хамтарч ашиглах зарчмуудыг тохирох (sharing contract) нь кодоос ч чухал
шийдвэрүүд юм. Vite, Spring WebFlux, Module Federation зэрэг хэрэгслүүд
нь шийдэл биш~--- тэдгээр нь архитектурын зөв шийдвэрийг хэрэгжүүлэх
хэрэгсэл л мөн.

Монгол Улсын их дээд сургуулиуд болон төрийн байгууллагууд хуучин
технологийн дарамтаас ангижрах замыг эрэлхийлж байгаа энэ үед,
нотлогдсон аргачлал, хэмжигдэхүйц үр дүн, нээлттэй асуудлыг нь чандлан
авч явах нь шинжлэх ухааны хувь нэмэр болно гэдэгт зохиогч итгэлтэй байна.
Технологи хуучирдаг. Архитектурын зарчим~--- тусгаарлал, бие даасан байдал,
аажмын шилжилт~--- үлдэнэ.

\begin{quote}
\itshape
``Систем нь бизнесийн хэрэгцээний тусгал бөгөөд бизнес нь хүний
хэрэгцээний тусгал юм. Тиймээс оновчтой архитектур нь технологийн
асуудал биш~--- хүний асуудлыг технологиор шийдвэрлэх урлаг юм.''
\end{quote}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Нэр Томьёоны Тайлбар}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Бүлэгт ашигласан нэр томьёоны монгол-англи тайлбар}
    \label{tab:glossary}
    \renewcommand{\arraystretch}{0.7}
    \begin{tabular}{ll}
        \toprule
        \textbf{Монгол} & \textbf{Англи} \\
        \midrule
        Аажмын шилжилт              & Strangler Fig Migration \\
        Реактив урсгал              & Reactive Stream \\
        Бие даасан байршуулалт      & Independent Deployment \\
        Хил дамнасан нэгтгэлтийн тест & Cross-boundary Integration Test \\
        Гэрээний тест               & Contract Testing \\
        Платформ инженерчлэлийн зардал & Platform Tax \\
        Backpressure удирдлага      & Backpressure Management \\
        Эзэмшлийн асуудал           & Ownership Problem \\
        Хийн мэдрэмж                & Architectural Smell \\
        Давхар өгөгдлийн загварчлал & Double Data Modelling \\
        Мэдрэмтгий цэг              & Sensitivity Point \\
        Буулт цэг                   & Trade-off Point \\
        Eventual consistency         & Аажмын нийцэл \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
